<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Raports on Akademia dla Palestyny</title>
    <link>https://adpkrk.github.io/raport/</link>
    <description>Recent content in Raports on Akademia dla Palestyny</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://adpkrk.github.io/raport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01. Represje wobec palestyńskich studentów na izraelskich uczelniach</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/01_represje/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/01_represje/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;palestyńczycy-na-izraelskich-uniwersytetach&#34;&gt;Palestyńczycy na izraelskich uniwersytetach:&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;represje-po-7-października&#34;&gt;Represje po 7 października&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Po 7 października 2023 r. Izrael rozpoczął szeroko zakrojoną operację militarną w Strefie Gazy, uzasadniając ją odpowiedzią na brutalny atak Hamasu na izraelskich cywilów &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. W związku z tymi wydarzeniami palestyńscy obywatele Izraela doświadczyli nasilonych prześladowań politycznych oraz ograniczeń w zakresie wolności słowa i zgromadzeń. Te represje, realizowane przez rząd Izraela, instytucje państwowe oraz skrajnie prawicowe ugrupowania doprowadziły do sytuacji, w której Palestyńczycy z Izraela nie mogą swobodnie wyrażać swoich poglądów, nawet w Internecie, z obawy przed konsekwencjami. W efekcie, w samym Izraelu głosy sprzeciwu wobec wojny są skutecznie tłumione &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02. Wolność akademicka oraz wolność ekspresji w instytucjach edukacyjnych</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/02_wolnosc/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/02_wolnosc/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;palestyńczycy-na-izraelskich-uniwersytetach&#34;&gt;Palestyńczycy na izraelskich uniwersytetach:&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;ograniczenia-wolności-politycznych&#34;&gt;Ograniczenia wolności politycznych&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Prawo do edukacji jest jednym z podstawowych praw człowieka wymienionych w Deklaracji Praw Człowieka ONZ&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Do jego pełnej realizacji niezbędna jest wolność akademicka oraz wolność ekspresji w instytucjach edukacyjnych&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Istnieją dowody na to, że izraelskie uniwersytety ograniczają te prawa w przypadku studentów pochodzenia palestyńskiego, którzy są pełnoprawnymi obywatelami Izraela. Studenci ci są w pewnym stopniu pozbawieni możliwości organizacji zgromadzeń, nie mogą swobodnie prezentować swoich poglądów, a jakakolwiek manifestacja palestyńskiej tożsamości jest źle odbierana i tłumiona przez instytucje. Studenci palestyńscy na terenie kampusów narażeni są również na upokorzenie i przemoc z strony policji, wojska oraz prawicowych bojówek. Pojęcie wolności akademickiej w praktyce nie stosuje się do palestyńskich studentów, którzy podlegają ścisłemu nadzorowi, kryminalizacji i represjom ze strony swoich uczelni współpracujących z państwem Izrael&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>03. Archeologia</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/03_archeologia/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/03_archeologia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;archeologia&#34;&gt;Archeologia&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Od rozpoczęcia izraelskiej okupacji Zachodniego Brzegu w 1967 r., miejscowa ludność była i jest systematycznie wysiedlana, a naukowcy z izraelskich uniwersytetów wykorzystują swoją pozycję do ukrywania nielegalności tych wysiedleń. Co więcej, poprzez zniekształcanie historii, budują narrację o wyłącznej przynależności ziem Palestyńczyków do państwa izraelskiego.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Oficer Sztabowy Administracji Cywilnej Judei i Samarii ds. Archeologii (The Staff Officer for Archaeology of the Civil Administration of Judea and Samaria, SOA) to organ izraelskiej administracji na Zachodnim Brzegu. Jednostka ta decyduje o tym, gdzie można prowadzić wykopaliska, kto może je prowadzić, co zrobić ze znaleziskami, jak je interpretować i eksponować, oraz to ona otrzymuje, zatwierdza i publikuje raporty naukowe&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, jednocześnie ograniczając dostęp do danych dotyczących swoich znalezisk i wykopalisk, pomimo licznych apeli o ich jawność&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  Ponadto SOA współpracuje z uniwersytetami przy realizacji wykopalisk – między innymi z Uniwersytetem Ariel i Uniwersytetem Ben Guriona w ramach projektu badawczego NSSS (The New South Samaria Survey)&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Były pracownik SOA&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Ghattas J. Sayej, tak opisuje ten organ:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>04. Izraelskie kampusy</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/04_kampusy/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/04_kampusy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Izraelskie uczelnie — Uniwersytet Hebrajski, Ben Guriona i Ariel — wspierają politykę wysiedleń, eskalując konflikt z Palestyńczykami. Uniwersytet Hebrajski współpracuje z policją, umożliwiając jej inwigilację palestyńskiego osiedla Al-Issawiya. Uniwersytet Ben Guriona stanowi ważne zaplecze dla działań związanych z rozmieszczeniem wojsk w rejonach Negewu, gdzie Beduini są brutalnie wysiedlani. Uniwersytet Ariel, założony na okupowanych terenach Zachodniego Brzegu, stanowi dla państwa izraelskiego ośrodek nielegalnej kolonizacji, co budzi międzynarodowy sprzeciw.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;uniwersytet-hebrajski&#34;&gt;Uniwersytet Hebrajski&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kampus Uniwersytetu Hebrajskiego na Górze Scopus, wraz z innymi izraelskimi obiektami, odcina palestyńskie osiedle Al-Issawiya od reszty Wschodniej Jerozolimy&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; – od północy, zachodu i południowego zachodu bezpośrednio przylegają do niego Centrum Medyczne Hadassah, kampus Uniwersytetu Hebrajskiego, żydowskie dzielnice French Hill i Tzameret HaBira oraz baza wojskowa Ofarit. Uniwersytet współpracuje również z policją w inwigilacji Palestyńczyków z Al-Issawiya&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07. Szkolenia dla IDF</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/07_szkolenia/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/07_szkolenia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;szkolenia-dla-idf&#34;&gt;Szkolenia dla IDF&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Izraelskie uniwersytety ściśle współpracują z IDF (Israel Defense Forces, Siłami Zbrojnymi Izraela), oferując programy kształcenia dedykowane poborowym, oficerom i wyższym urzędnikom struktur siłowych, a także współprowadząc przeszkolenie kadetów marynarki i lotnictwa IDF.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Za pośrednictwem programu Atuda, oferującego zdolnym absolwentom szkół średnich wachlarz prestiżowych programów studiów, izraelskie uniwersytety wiążą z IDF wykwalifikowanych specjalistów z dziedzin krytycznych dla nowoczesnych armii i wywiadu. Obywatele Izraela są zwykle powoływani do odbycia obowiązkowej służby wojskowej po ukończeniu szkoły średniej – w praktyce dotyczy to przede wszystkim młodych Żydów i Żydówek, Palestyńczycy (nie licząc Druzów) są zwalniani ze służby&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Poborowi mogą kontynuować naukę dopiero po trzech latach służby; wyróżniający się otrzymują jednak możliwość bezzwłocznego przystąpienia do studiów finansowanych przez armię w ramach programu Atuda – w zamian muszą zobowiązać się do przedłużenia służby wojskowej po ich ukończeniu&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Po studiach uczestnicy programu często przechodzą szkolenie oficerskie, a następnie zajmują w armii specjalistyczne stanowiska średniego i wysokiego szczebla. Atuda uchodzi za odskocznię do kariery w armii, administracji i przemyśle, stąd cieszy się stałym zainteresowaniem kandydatów, rywalizujących o przyjęcie&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Wszystkie publiczne uniwersytety w Izraelu współpracują z armią, oferując programy studiów w ramach Atuda, między innymi:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>08. Legal studies</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/08_legal-studies/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/08_legal-studies/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;etyka-i-prawo&#34;&gt;Etyka i prawo&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ścisła współpraca izraelskich uniwersytetów i armii jest szczególnie widoczna w dziedzinach prawa i etyki. Naukowcy zatrudnieni na izraelskich uniwersytetach są aktywnie zaangażowani w obronę izraelskiego wojska przed zarzutami dotyczącymi łamania międzynarodowych zasad prowadzenia działań wojennych. Poprzez tworzenie nowego zaplecza pojęciowego i kreatywnych interpretacji powszechnie akceptowanych zasad wykazują oni, że praktyki stosowane przez izraelskie wojsko są w pełni etyczne i legalne.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Instytucją szczególnie zasłużoną na tym polu jest Instytut Badań nad Bezpieczeństwem Narodowym (The Institute for National Security Studies, INSS), działający na Uniwersytecie w Tel Awiwie. Kierowany przez mjr. gen. Tamira Haymana Instytut zatrudnia obecnie 44 samodzielnych badaczy (senior researchers), z czego prawie połowa to byli wojskowi Sił Obronnych Izraela (IDF)&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Jedną z takich osób jest płk. Pnina Sharvit Baruch, prawniczka zatrudniona wcześniej w Dziale Prawa Międzynarodowego w Jednostce Głównego Prokuratora Wojskowego (International Law Department (IDL) of the Military Advocate General Unit), którym kierowała w latach 2003-2009. Pod jej przywództwem IDL wydało wytyczne zgodnie z którymi policyjni kadeci mogą zostać uznani za cele wojskowe, co zalegalizowało zaplanowane uprzednio bombardowanie, przeprowadzone przez IDF 27 grudnia 2008 na kadetach palestyńskich&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Następnie Sharvit Baruch została zatrudniona na Uniwersytecie w Tel Awiwie, skąd w dalszym ciągu zajmuje się obroną działań izraelskiej armii, na przykład poprzez krytykę raportów publikowanych przez komisje pracujące przy Organizacji Narodów Zjednoczonych. Raporty te są według niej nieobiektywne, jednostronne i tworzone przez grupy uprzedzone do Izraela&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sharvit Baruch krytykuje również uznane interpretacje prawa międzynarodowego jako nadmiernie ograniczające możliwości prowadzenia operacji wojskowych i wymagające zmian. Dlatego zaleca, aby izraelscy prawnicy angażowali się w dyskusje na płaszczyźnie międzynarodowej poprzez udział w konferencjach naukowych i współpracę z wpływowymi naukowcami&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>09. Kryminologia</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/09_kryminologia/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/09_kryminologia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;kryminologia&#34;&gt;Kryminologia&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;W dziedzinie kryminologii, a w szczególności w obszarze badań nad walką z terroryzmem, izraelskie uczelnie bardzo ściśle współpracują z policją w Izraelu (Israeli National Police, INP) oraz Szin Bet – Izraelską Agencją Bezpieczeństwa (Israeli Security Agency, ISA), odpowiedzialną za bezpieczeństwo wewnętrzne kraju.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Z jednej strony, naukowcy korzystają z poufnych danych udostępnianych przez ISA w swoich badaniach&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Najbardziej skrajnym przykładem tego wymiaru współpracy jest udostępnienie naukowcom danych osobowych (imię, nazwisko, wiek, stan cywilny, miejsce zamieszkania), zdrowotnych (na temat zdrowia fizycznego i psychicznego) oraz socjoekonomicznych (poziom edukacji, dane na temat zatrudnienia, status ekonomiczny) osób skazanych za przeprowadzenie ataku terrorystycznego na terytorium Izraela i Zachodniego Brzegu&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10. Epistemiczna okupacja</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/10_epistemiczna/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/10_epistemiczna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Usprawiedliwienie istnienia Państwa Izrael zasadza się na zbiorze historycznych mitów założycielskich, bez których ideologia syjonistyczna nie może istnieć jako realna siła w świecie. Do tych mitów należą m.in.: przedstawienia Nakby (termin odrzucany przez oficjalną narrację izraelską, oznaczający czystkę etniczną Palestyny w 1948 i wygnanie rdzennej ludności arabskiej przez nowopowstałe Państwo Izrael) jako organicznego, dobrowolnego procesu wyprowadzenia się ludności arabskiej z przyszłego terytorium Izraela; kolonialna wizja Palestyny jako ziemi-bez-ludzi; historia wojen izraelskich przeciwko krajom ościennym jako wojen obronnych, mających na celu utrzymanie “jedynej demokracji na Bliskim Wschodzie”&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Kontestowanie tychże mitów przez współczesnych historyków, zarówno izraelskich jak i palestyńskich, jest traktowane przez Izrael jako podważanie jego racji stanu i “prawa do istnienia”. Z kolei jakiekolwiek próby alternatywnej polityki historycznej, które uwzględniają perspektywy Palestyńczyków na ich własną historię i czystki etniczne, spotykają się z uciszaniem oraz cenzurą. Badacze, zwłaszcza pochodzenia palestyńskiego, ale również autorzy izraelscy, których działalność naukowa w jakikolwiek sposób kwestionuje dominującą narrację na temat powstania i działań Izraela mierzą się z szykanami i represją.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>11. Palestyńczycy na izraelskich uniwersytetach</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/11_palestynczycy/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/11_palestynczycy/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;palestyńczycy-na-izraelskich-uniwersytetach&#34;&gt;Palestyńczycy na izraelskich uniwersytetach&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;marginalizacje-i-utrudnienia-w-dostępie-do-edukacji-wyższej&#34;&gt;Marginalizacje i utrudnienia w dostępie do edukacji wyższej&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Izraelskie uniwersytety biorą udział w represjonowaniu palestyńskich studentów poprzez praktyki wykluczania i marginalizowania arabskiej tożsamości z przestrzeni akademickiej. Pod pozorem prowadzenia działań na rzecz integracji studentów z różnych kultur, w ustawiczny i niejawny sposób dyskryminują osoby arabskiego pochodzenia. Palestyńczycy mają ograniczony dostęp do prestiżowych uczelni i pożądanych kierunków, a elementy arabskiej tożsamości są pomijane w organizacji kształcenia i wizualnym projektowaniu kampusów. Nieprzychylna atmosfera w instytucjach kształcenia wyższego sprawia, że czują się oni niechciani, a ich szanse na zdobycie wykształcenia są mniejsze niż osób z żydowskiej większości&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>12. Mizrahanut</title>
      <link>https://adpkrk.github.io/raport/12_mizrahanut/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adpkrk.github.io/raport/12_mizrahanut/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;mizrahanut-studia-bliskowschodnie-na-izraelskich-uniwersytetach&#34;&gt;Mizrahanut (studia bliskowschodnie) na izraelskich uniwersytetach&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Studia bliskowschodnie w Izraelu są nierozerwalnie związane z izraelską wizją bezpieczeństwa w kontekście relacji z narodem palestyńskim oraz otaczającymi je krajami arabskimi. Stanowią klucz do kontroli arabskojęzycznej ludności Izraela i Palestyny poprzez edukację specjalistów, których umiejętności mogą być wykorzystane przez siły bezpieczeństwa oraz izraelski wywiad.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mizrahanut (dosł. “orientalizm”) to hebrajska nazwa kierunku badań akademickich, a także popularnego kierunku studiów na izraelskich uniwersytetach. Instytucje ME(I)S (Middle Eastern and Islamic Studies – Studia Bliskowschodnie i Islamistyczne) w Izraelu funkcjonują na przecięciu akademii, wojska i administracji cywilnej. Izraelski socjolog Eyal Clyne wskazuje&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, że trudno jest postawić jasną granicę między zainteresowaniami natury naukowej oraz interesami państwa, co w przypadku państwa Izrael tworzy szeroką przestrzeń do nadużyć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
